
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}

  \title{Primera Tarea. Parte teórica}
  \author{Andoni Aarón Reyes Rodríguez}
  \date{}
  \maketitle

  \begin{enumerate}
  \item Demuestra las siguientes propiedades del lenguaje WHILE:
    \begin{enumerate}
    \item $ S_1 ; (S_2 ; S_3) \equiv (S_1 ; S_2 ) ; S_3 $
      Sean $\sigma, \sigma '$ estados tales que:
      \begin{equation}
        \label{equation:1}
        \langle S_1 ; (S_2 ; S_3) , \sigma \rangle \to \sigma '
      \end{equation}
      Ocupando la semántica de paso grande se obtienen la siguientes derivaciones, con $\sigma_1$ estado 
      \begin{equation}
        \label{equation:2}
        \langle S_2 ; S_3 , \sigma_1 \rangle \to \sigma'
      \end{equation}
      \begin{equation}
        \label{equation:3}
        \langle S_1 , \sigma \rangle \to \sigma_1
      \end{equation}
      Nuevamente, obtenemos las siguientes derivaciones de \ref{equation:2}, con $\sigma_2$ como nuevo estado
      \begin{equation}
        \label{equation:4}
        \langle S_3, \sigma_2 \rangle \to \sigma'
      \end{equation}
      \begin{equation}
        \label{equation:5}
        \langle S_2, \sigma_1 \rangle \to \sigma_2
      \end{equation}
      De manera analoga obtenemos de
      \begin{equation}
        \label{equation:6}
        \langle (S_1;S_2 );S_3, \sigma \rangle \to \sigma''
      \end{equation}
      las siguientes derivaciones
      \begin{equation}
        \label{equation:7}
        \langle S_3, \sigma_1' \rangle \to \sigma''
      \end{equation}
      \begin{equation}
        \label{equation:8}
        \langle S_1;S_2,\sigma \rangle \to \sigma_1'
      \end{equation}
      \begin{equation}
        \label{equation:9}
        \langle S_2,\sigma_2' \rangle \to \sigma_1'
      \end{equation}
      \begin{equation}
        \label{equation:10}
        \langle S_1,\sigma \rangle \to \sigma_2'
      \end{equation}
      con $\sigma'',\sigma_1',\sigma_2'$ estados.
      
      Así, como el lenguage WHILE es determinista, de \ref{equation:3} y \ref{equation:10} obtenemos $\sigma_1=\sigma_2'$, entonces de \ref{equation:5} y \ref{equation:9} se tiene que $\sigma_1'=\sigma_2$, y así de \ref{equation:4} y \ref{equation:7} se obtiene que $\sigma'=\sigma''$. De esta manera, concluimos que $ S_1 ; (S_2 ; S_3) \equiv (S_1 ; S_2 ) ; S_3 $.

    \item $S_1;S_2 \equiv S_2;S_1$

      La equivalencia es falsa. Considerese la memoria $\sigma = [x \mapsto 0]$ y las expresiones
      \begin{equation*}
        S_1 = x:=1
      \end{equation*}
      \begin{equation*}
        S_2 = x:=2
      \end{equation*}
      Usando la reglas de derivación para la composición, obtenemos las siguientes derivaciones
      \begin{equation*}
        \langle S_1;S_2,\sigma \rangle \to \langle S_2, \langle S_1,\sigma \rangle \rangle = \langle S_2, [x\mapsto1]\rangle\to[x\mapsto2]=\sigma_1
      \end{equation*}
      \begin{equation*}
        \langle S_2;S_1,\sigma \rangle \to \langle S_1, \langle S_2,\sigma\rangle\rangle= \langle S_1, [x\mapsto2]\rangle\to[x\mapsto1]=\sigma_2
       \end{equation*}

       Como $ \sigma_1 \neq \sigma_2 $, entonces $ S_1;S_2 \not\equiv S_2;S_1$.
      
      
    \end{enumerate}

  \item Agrega el constructor $for$ al lenguaje, la sintaxis es: $for\: x:= a_1\: to\: a_2\: do\: S$. Definiendo la regla de evaluación para el nuevo constructor. ¿Es este constructor equivalente al constructor $while$?

    
    \begin{tabular}{c@{\,}l@{}}
      & $\langle (x_1 := a_1;s);(while \: x_1 \leq a_2\: do \: s) , \sigma \rangle \to \sigma'$ \\\cline{2-2}
      & $\langle for \:x_1:a_1 \to \: a_2 \: do \: s, \sigma \rangle \to \sigma'$ \\
    \end{tabular}

    Notemos que no podemos definir el $for$ en terminos del mismo constructor, pues si lo hicieramos así, en cada derivación tendríamos que $x_1$ se sobrescribe, y  así, $for$ no se comportaría como un bucle que empieza definiendo una variable, ejecuta $s$ y, de allí, se cicla hasta no cumplir la guarda $x_1 \leq a_2$.

    Siguiendo la regla de derivación que dimos, proponemos que  $for \: x_1:=a_1 \: to \: a_2 \: do \: s \equiv (x_1:=a_1;s);(while \: x_1 \leq a_2 \: do \: s)$. Esta equivalencia es muy sencilla de probar, pues practicamente es la regla de derivación del constructor para $for$ que propusimos.
    
  \item Utilizando la regla definida en el inciso anterior evalua la expresión \ref{expresion} utilizando la memoria inicial $[x \mapsto 5, y \mapsto 0]$.
    \begin{equation}
      \label{expresion}
      y := 1; for\: z:=1\: to\: x\: do\: (y:=y*x; x:= x - 1)
    \end{equation}
    
  \end{enumerate}
  
  
\end{document}
